## артефакты
- примеры артефактов:
    - helm chart
    - docker image
    - библиотеки
    - и др
- жизненный цикл артефакта
    - создание
    - тестирование
    - различного рода проверки
    - эксплуатация
    - обновление
    - удаление
- нужна периодическая проверка безопасности, чтобы узнавать о новых найденных уязвимостях в артефактах, например:
    - мы собрали какой-то докер образ, через несколько дней была обнаружена уязвимость в каком-то пакете, используемом в этом образе
    - если будет периодический скан уязвимостей в используемных пакетах, то мы узнаем об этой уязвимости до возникновения проблем с безопасностью
- типы образов:
    - обращы готовые для раззвертывания п родакшн окружении
    - образы с различными debug - инструментами
        - если есть доступ к хосту, на котором вертится необходимой под, то можно приаттачиться на этом хосте к неймспейсу этого пода и проверить все что нужно. поэтому нет необходимости в том чтобы в контенере иметь все необходимые инструменты
        - в новых версиях kubernetes есть такое понятие как debug контейнер, для того чтобы под ним произвести любой дебаг
- google cloud registry
    - безопасное и приватное хранение docker registry
    - сборка и развертывание в автоматическом режиме
    - встроенное сканирование уязвимоостей
    - блокировка потенциально опасных образов
    - нативная поддержка образов
    - быстрый высокодоступный
    - поддержка триггеров
    - API сканирования уязвимостей
- amazon elastic container registry
    - такой же функционал что и у гугла
- quay.io
    - из отличий:
    - геораспределенная репликация
    - torrent distribution
    - поддержка манифестов для различных архитектур
    - интеграция с локальным репозиторием для билда
- harbor
    - хранение образов
    - хранение хелм чартов
    - подпись образов и проверка
    - rbac
    - репликация образов между инстансами
- anchore
    - allowlist - позволяет игнорировать какую-то уязвимость и не стопать пайплайн по сборке образа.
- jfrog artifactory
    - самое большое количество возможностей имеет
    - но дорогой
- nexus
- инструменты для сканирования:
    - clair
    - snyk
        - интеграция с гит
        - интеграция с ci/cd
        - rubi, net, js, java, python
    - jfrog xray
    - trivy
        - работает с harbor
- docker security
    - проверяет подпись коммита, чтобы никто не мог подписаться не собой при коммите
    - можно сделать так чтобы кубер доверял в регистри только подписанными сертификатом образам и только такие образы смог использовать
    - инструмент, который будет отвечать за подпись образов может быть notary
    - в harbor notary встроен
- portieris
    - позволяет задать каким образам доверять, а каким нет
    - пример: есть сервис icr.io, который работает с quay.io, docker hub,  IBM cluod container registry, он проверяет из этих сервисов - что опасно, а что нет.
- sse-secure-systems/connaisseur
    - сервис, который позволяет указывать паттерны, по которым мы указываем откуда мы доверяем образам, а откуда - нет, и на каждый паттерн можно навешивать какие-нибудьь валидаторы, которые будут проверят можно использовать этот образ или нет
